\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{array}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

\DeclareQuoteAlias{dutch}{polish}
\lstset{
	basicstyle=\ttfamily,
	columns=fullflexible,
	frame=single,
	breaklines=true,
%	postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\newcommand{\subject}{Uczenie maszynowe}
\newcommand{\topic}{Zadanie 2\\Automatyczna klasyfikacja tekstów}
\newcommand{\student}{Piotr Gogola\quad{}226249}
\newcommand{\teacher}{Dr inż. Witold Paluszyński}
\setlength\parindent{0pt}
\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\vspace*{\stretch{1}}
		\begin{center}
			\vspace{4cm}
			\Huge{\textbf{Raport}}\\
			\vspace{0.5cm}
			\textbf{\subject{}}\\
			\vspace{1cm}
			\textbf{\topic{}}\\
			\vspace{0.5cm}
			\student{}\\
			\vspace{1cm}
			Prowadzący: \teacher{}\\
			\vspace{3cm}
			\textit{Politechnika Wrocławska}\\
			\today{}
		\end{center}
		\vspace{\stretch{3}}
	\end{titlepage}
	\newpage{}
	\tableofcontents{}
	\newpage{}
	
	\section{Przygotowanie danych}
	Plik surowych danych składa się z 900 rekordów postaci $(klasa, tekst)$, gdzie $klasa\in{}\lbrace{}-1, 0, 1\rbrace{}$ oznacza odpowiednio tekst \textit{anti-brexit}, \textit{neutral}, \textit{pro-brexit}. Tekst jest ciągiem znaków prezentującym artykuł, lub jego fragment o niestałej długości.
	
	W ramach wstępnego przygotowania danych wczytano plik, a następnie teksty artykułów przetworzono do postaci listy słów usuwając wszystkie znaki interpunkcyjne.
	
	W zależności od wykorzystanego klasyfikatora wykorzystano trzy schematy reprezentacji tekstów: \textit{Document-term matrix (DTM)}, \textit{Inverse document-term matrix (IDTM)} i \textit{EmbeddingBag (Word2Vec)} z uwzględnieniem bi-gramów.
	
	\section{Klasyfikatory}
	W zadaniu zaimplementowano i zbadano działanie następujących algorytmów klasyfikacji tekstów:
	\begin{itemize}
		\item ZeroR -- IDTM,
		\item Naiwny Bayes (Gausowski) -- IDTM,
		\item Naiwny Bayes (Wielomianowy) -- DTM,
		\item Maszyna wektorów nośnych -- IDTM,
		\item Naiwny Bayes \textit{One-vs-All} (Gausowski) -- IDTM,
		\item Naiwny Bayes \textit{One-vs-All} (Wielomianowy) -- DTM,
		\item Maszyna wektorów nośnych \textit{One-vs-All} -- IDTM,
		\item Sieć neuronowa z warstwą WordEmbedding -- Word2Vec.
	\end{itemize}
	
	W realizacji zadania wykorzystano klasyfikatory naiwnego bayesa oraz maszyny wektorów nośnych zaimplementowane w pakiecie \textit{scikit-learn}.
	
	W przypadku klasyfikatorów opartych na algorytmie naiwnego bayesa ustawiono pradopodobieństwo a'priori wystąpienia każdej z klas na $1/3$.
	
	Parametry klasyfikatora SVM ustawiono następująco: $C=1$, $kernel='rbf'$, $gamma='scale'$. Ich wybór został zrealizowany na podstawie optymalizacji parametrów z pomocą funkcji \textit{GridSearchCV} pakietu \textit{scikit-learn}.
	
	Do implementacji sieci neuronowej wykorzystano framework \textit{PyTorch} wraz z pakietem \textit{torchtext}. Architektura sieci:
	\begin{enumerate}
		\item Warstwa \textit{EmbeddingBag}, wymiar wewnętrzny (embedded dim) równy 4,
		\item Warstwa \textit{Dropout} z prawdopodobieństwem dropout równym $p=0.4$,
		\item Warstwa \textit{Linear} -- wyjściowa, wymiar wejścia równy 4, wymiar wyjścia: 3.
	\end{enumerate}
	Uczenie sieci odbywało się z wykorzystaniem algorytmu stochastycznego spadku wzdłuż gradientu (\textit{SGD}) z początkowym współczynnikiem uczenia równym 2, zmiejszanym według wagi 0.99 co każde 5 epok. Liczba epok została ustawiona na 100. Uczenie odbywało się z wykorzystaniem \textit{mini-batch} równym 50 próbek.
	
	Dodanie warstwy \textit{Dropout} pozwala sieci na nauczenie się wielu konfiguracji danego zadania. W rozpatrywanym problemie zmiany polegające na modyfikacji architektury poprzez edycję wartości współczynnika $p$ warstwy \textit{Dropout}, zmianę wymiaru poszczególnych warstw oraz liczby epok i pozostałych parametrów uczenia nie przynosiły żadnych pozytywnych skutków uzyskując każdorazowo dokładność na poziomie nie wyższym niż 50\%.
	
	\section{Wyniki}
	W celu sprawdzenia działania algorytmów klasyfikacji zastosowano k-krotną walidację krzyżową (k=10).
	\subsection{ZeroR}
	\subsubsection*{Macierz pomyłek}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}}
			& \multicolumn{3}{c}{rzeczywista klasa:} \\
			& -1 & 0 & -1 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: -1 & 183 & 133 & 224 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 0 & 0 & 0 & 0 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 1 & 155 & 97 & 108 \\
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\subsection{Naiwny Bayes (Gausowski)}
	\subsubsection*{Macierz pomyłek}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}}
			& \multicolumn{3}{c}{rzeczywista klasa:} \\
			& -1 & 0 & -1 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: -1 & 188 & 70 & 92 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 0 & 66 & 103 & 63 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 1 & 84 & 57 & 177 \\
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\subsection{Naiwny Bayes (Wielomianowy)}
	\subsubsection*{Macierz pomyłek}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}}
			& \multicolumn{3}{c}{rzeczywista klasa:} \\
			& -1 & 0 & -1 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: -1 & 208 & 64 & 74 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 0 & 46 & 103 & 44 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 1 & 84 & 63 & 214 \\
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\subsection{Maszyna wektorów nośnych}
	\subsubsection*{Macierz pomyłek}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}}
			& \multicolumn{3}{c}{rzeczywista klasa:} \\
			& -1 & 0 & -1 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: -1 & 218 & 87 & 112 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 0 & 14 & 54 & 10 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 1 & 106 & 89 & 210 \\
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\subsection{Naiwny Bayes \textit{One-vs-All} (Gausowski)}
	\subsubsection*{Macierz pomyłek}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}}
			& \multicolumn{3}{c}{rzeczywista klasa:} \\
			& -1 & 0 & -1 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: -1 & 161 & 47 & 55 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 0 & 34 & 59 & 33 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 1 & 143 & 124 & 244 \\
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\subsection{Naiwny Bayes \textit{One-vs-All} (Wielomianowy)}
	\subsubsection*{Macierz pomyłek}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}}
			& \multicolumn{3}{c}{rzeczywista klasa:} \\
			& -1 & 0 & -1 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: -1 & 209 & 60 & 64 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 0 & 51 & 105 & 46 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 1 & 78 & 65 & 222 \\
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\subsection{Maszyna wektorów nośnych \textit{One-vs-All}}
	\subsubsection*{Macierz pomyłek}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}}
			& \multicolumn{3}{c}{rzeczywista klasa:} \\
			& -1 & 0 & -1 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: -1 & 220 & 82 & 99 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 0 & 35 & 73 & 31 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 1 & 83 & 75 & 202 \\
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\subsection{Sieć neuronowa z warstwą WordEmbedding (Word2Vec)}
	\subsubsection*{Macierz pomyłek}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}}
			& \multicolumn{3}{c}{rzeczywista klasa:} \\
			& -1 & 0 & -1 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: -1 & 199 & 77 & 100 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 0 & 52 & 96 & 59 \\
			\hline
			sklasyfikowana klasa: 1 & 87 & 57 & 173 \\
		\end{tabular}
	\end{table}

	\subsection{Zestawienie uzyskanej dokładności klasyfikatorów}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{l|r}
			\textbf{Klasyfikator} & \textbf{Dokładność} \\
			\hline
			\hline
			ZeroR & 0.32 \\
			\hline
			Naiwny Bayes (Gausowski) & 0.52 \\
			\hline
			Naiwny Bayes (Wielomianowy) & 0.58 \\
			\hline
			Maszyna wektorów nośnych & 0.54 \\
			\hline
			Naiwny Bayes \textit{One-vs-All} (Gausowski) & 0.52 \\
			\hline
			Naiwny Bayes \textit{One-vs-All} (Wielomianowy) & 0.60 \\
			\hline
			Maszyna wektorów nośnych \textit{One-vs-All} & 0.55 \\
			\hline
			Sieć neuronowa z warstwą WordEmbedding (Word2Vec) & 0.52 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\section{Wnioski}
	Otrzymane wyniki wskazują, że w reprezentowanym zadaniu najlepszą klasyfikację uzyskano poprzez zastosowanie algorytmu wielomianowego naiwnego bayesa uzyskując dokładność na poziomie $0.60$. Załączone macierze pomyłek, we wspomnianym algorytmie również uzyskały największe wartości na diagonali. Podczas realizacji zadania, a w szczególności na etapie uczenia sieci neuronowej zauważono, że użyty zbiór danych jest mały, co utrudnia poprawne nauczenie modeli tak, aby klasyfikacja uzyskiwała lepszą poprawność. Powtórzenie się poszczególnych, specyficznych słów niosących informację o klasie artykułu w zbiorze, ze względu jego wielkości jest bardzo rzadkie.
	
	Z racji jakości i wielkości zbioru próbek tekstów przewagę uzyskują algorytmy zaliczane do podstawowych w zagadnieniach uczenia maszynowego (NaiveBayes, SVM), ponieważ metody bazujące na sieciach neuronowych wymagają dużych ilości danych.
	
	\begin{thebibliography}{10} 
		\bibitem{title1}
		\href{https://kcir.pwr.edu.pl/~witold/ml/}{Politechnika Wrocławska, dr inż. Witold Paluszyński, przedmiot: Uczenie maszynowe}
		
		\bibitem{title2}
		\href{https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.naive\_bayes.GaussianNB.html}{scikit-learn: Gaussian Naive Bayes}
		
		\bibitem{title3}
		\href{https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.naive_bayes.MultinomialNB.html}{scikit-learn: Multinomial Naive Bayes}
		
		\bibitem{title4}
		\href{https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.model_selection.GridSearchCV.html}{scikit-learn: GridSearchCV}
		
		\bibitem{title5}
		\href{https://pytorch.org/tutorials/beginner/text_sentiment_ngrams_tutorial.html}{Text Classification with Torchtext}
		
		\bibitem{title6}
		\href{https://pytorch.org/tutorials/beginner/text_sentiment_ngrams_tutorial.html}{Text Classification with Torchtext}
		
	
		
	\end{thebibliography}
	

	
\end{document}